\section{Theorie}
\label{sec:Theorie}
In diesem Protokoll sollen Schwingungen im RCL-Kreis untersucht und ausgewertet werden.
Dazu werden die in den Folgenden Kapiteln erörterten Schwingfälle verwendet. 
\subsection{Gedämpfte Schwingung}
Als erstes wird die gedämpfte Schwingung betrachtet. Ein RCL-Kreis besteht aus einer Kapazität einer Induktivität und einem Wiederstand, wie in dem Ersatzschaltbild in Fig.\ref{fig:gedSW} zu sehen ist.
Dieses System schwingt, da das elektrische Feld der Kapazität vom magnetischen Feld der Induktivität abhängt und umgekehrt.
Gedämpft wird diese Schwingung über den verbauten Widerstand.
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.70\textwidth]{abbildungen/theorie/ged.SK.png}
  \caption{Der gedämpfte RCL-Schwingkreis.}
  \label{fig:gedSW}
\end{figure}
Um die Schwingungsformeln herzuleiten, wird das 2. kirchhoffsche Gesetz angewendet:
\begin{equation}
	U_\text{R}+U_\text{C}+U_\text{L}=0
	\label{eqn:2kG}
\end{equation}
Über die Definitionen der Widerstände bekommt man
\begin{equation}
    \frac{\mathup{d}^{2}I}{\mathup{d}t^{2}}+\frac{R}{L}\frac{\mathup{d}I}{\mathup{d}t}+\frac{1}{LC}I=0.
	\label{eqn:gdSDGL}
\end{equation}
Löst man mit dem Ansatz
\begin{equation}
	I_{(t)}=A\exp( i \omega t )
	\label{}
\end{equation}
die DGL. \eqref{eqn:gdSDGL} so bekommt die Lösungen:
\begin{gather}
	\omega_{1,2}=i\frac{R}{2L}\pm \sqrt{\frac{1}{LC}-\frac{R^{2}}{4L^{2}}}\\
	I_{(t)}=u_{1}\exp( i\omega t )+u_{2}\exp( i \omega t ) \\
	2\pi \eta \colon = \frac{R}{2L}\\
	2\pi \nu \colon = \sqrt{\frac{1}{LC}-\frac{R^{2}}{4L^{2}}}\\
	I_{(t)}=\exp( -2\pi\eta t )(u_{1}\exp( i2\pi\nu t )+u_{2}\exp( -i 2 \pi\nu t )).
\end{gather}
Die LSG. der DGl. hängt stark von $\omega$ ab.
\subsubsection{Überdämpfung oder Kriechfall: $\frac{R^2}{4L^2} > \frac{1}{LC}$}
Um ein reelles Ergebnis zu bekommen, muss $u_{1}=u_{2}$ sein.
Der Ansatz
\begin{align}
    u_{1}&=\frac{1}{2} A_{0} \exp( i\eta )\\
    u_{2}&=\frac{1}{2} A_{0} \exp( -i \eta )\\
\end{align}
liefert gerade
\begin{equation}
	I_{(t)}=A_{0}\exp( -2\pi\eta t )\cos( 2\pi\nu t + \eta ).
	\label{eqn:gedSI}
\end{equation}
Dadurch ergibt sich die Schwingungsdauer 
\begin{equation}
	T=\frac{1}{\nu}
\end{equation}
Die Abklingdauer, die charakteristisch für die Abnahme der Amplitude ist (Nach $T_{ex}$ ist die Amplitude auf den e-ten Teil abgesunken), ergibt sich zu:
\begin{equation}
	T_{ex} \colon = \frac{2L}{R}.
\end{equation}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.70\textwidth]{abbildungen/theorie/dem.png}
  \caption{Ideale Darstellung der Dämpfung.[1]}
  \label{fig:dem}
\end{figure}
In Fig.\ref{fig:dem} ist die gedämpfte Schwingung veranschaulicht.
\subsubsection{Schwingfall: $\frac{R^2}{4L^2} < \frac{1}{LC}$}

In diesem Fall wird \eqref{eqn:gdSDGL} reell, also liegt eine Relaxationsverhalten vor.
$I_{(t)}$ wird maximal und strebt monoton gegen Null.
Als spezieller Fall ist noch der aperiodische Grenzfall zu betrachten, bei dem $\nu = 0$ gilt.
Hier ist  zu  beachten, dass der RCL-Kreis nun nicht mehr Schwingt (s. rote Linie in Fig.\ref{fig:dem}).
\subsection{Erzwungene Schwingung}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.70\textwidth]{abbildungen/theorie/zw.png}
  \caption{RCL-Kreis mit harmonischer Anregung.[1]}
  \label{fig:gedSW}
\end{figure}
Bei dieser Art der Schwingung, wird eine externe Sinusspannung an den RCL-Kreis angeschlossen um diesen harmonisch anzuregen nach
\begin{equation}
	U_{t}=u_{0}\exp( i\omega t ).
\end{equation}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.70\textwidth]{abbildungen/theorie/aperi.png}
  \caption{Mögliche Verläufe aperiodischer Dämpfung.[1]}
  \label{fig:aperi}
\end{figure}
Nun bekommt man mit \eqref{eqn:2kG} die DGL.:
\begin{equation}	LC\frac{\mathup{d}^{2}u_\text{c}}{\mathup{d}t^{2}}+RC\frac{\mathup{d}u_\text{c}}{\mathup{d}t}+u_\text{c}=u_{0}\exp( i\omega t )
	\label{eqn:aperiDGl}
\end{equation}
Verlangt wird die Amplitude und die Phasendifferenz der Kondensatorspannung mit der Frequenz der Erregerspannung auszudrücken.
Wird ein zur Lösung von \eqref{eqn:2kG} analoger Ansatz benutzt, lässt sich der gewünschte Zusammenhang wie folgt zeigen.
\begin{gather}
	\phi_{(\omega)}=\arctan\left( \frac{-\omega R C}{1-LC\omega^{2}} \right) \label{eqn:phivonomega}\\
	u_\text{c}(\omega)=\frac{u_{0}}{\sqrt{(1-LC\omega^{2})^{2}+\omega^{2}R^{2}C^{2}}} \label{eqn:ucvonomega}\\
\end{gather}
Für $\omega \rightarrow \inf$ geht die Kondensatorspannung $u_\text{c}$ gegen Null und für
\begin{equation}
	\omega_{\text{res}}=\sqrt{\frac{1}{LC}-\frac{R^{2}}{2L^{2}}}
	\label{eqn:fres}
\end{equation}
eine Spannung höher $u_{0}$ erreicht, wenn $\frac{R^{2}}{2L^{2}} \ll \frac{1}{LC}$ gilt, gilt der Fall schwacher Dämpfung.
Zusammen mit \eqref{eqn:ucvonomega} ergit sich die maximale Resonanzerhöhung (Güte) des Schwingkreises, die eben um den Faktor $\frac{1}{\omega_{0}RC}$ größer als die Erregerspanung ist.
Um die Güte der Resonanzkurve, die durch
\begin{equation}
	q=\frac{\omega_{0}}{\omega{+}-\omega_{-}}
	\label{eqn:guete}
\end{equation}
gegeben ist zu bestimmen muss zuerst die Schärfe der Resonanz bestimmt werde.
Die Schärfe der Resonanz sind die Frequenzen $\omega_+$ und $\omega_{-}$, bei denen $u_\text{c}$ in~\eqref{eqn:ucvonomega} um dem Wert $\frac{1}{\sqrt{2}}$ des maximalen Wertes abgesunken ist.
